<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>http://alpha6.ru/blog/tag/Rex/</id>
    <title>Just another blog</title>
    <updated>2015-12-28T22:19:38Z</updated>
    <link href="http://alpha6.ru/blog/tag/Rex.atom" rel="self" />
    <link href="http://alpha6.ru/blog/tag/Rex/" rel="alternate" />
    <generator version="0.061">Statocles</generator>
    <entry>
        <id>http://alpha6.ru/blog/2015/04/11/starting-with-rex/</id>
        <title>Starting with Rex</title>
        <link href="http://alpha6.ru/blog/2015/04/11/starting-with-rex/" rel="alternate" />
        <content type="html"><![CDATA[
            <p>В жизни каждого человека настает момент когда ему становится лениво делать одно и то же на удаленных серверах и хочется автоматизации.</p>

<p>В решении этой тяжелой жизненной проблемы нам поможет <a href="http://www.rexify.org">R(?)ex</a>.</p>

<p><strong>Небольшой F.A.Q</strong></p>

<p><strong><em>Что это?</em></strong></p>

<p>Это приложение для управления удаленными(и не очень) серверами и приложениями.</p>

<p><strong><em>Я могу просто написать bash/perl/pithon/ruby/etc-скрипт и он сделает то же самое.</em></strong></p>

<p>Несомненно, но это будет очередное изобретение велосипеда с колесами разной степеньи квадратности. </p>

<p><strong><em>Почему не Puppet/Ansible?</em></strong></p>

<p>Потому что здесь про Perl, но сравнение Rex и Ansible я еще сделаю.</p>

<p><strong>Поехали</strong></p>

<p>Во первых, Rex можно использовать для простого запуска команд на удаленном сервере:</p>

<p><code>rex -H &quot;example.com example.ru&quot; -e &quot;say run &#39;uptime&#39;&quot;</code></p>

<p>Задачи выполняются последовательно, так что придется подождать пока опросятся все сервера, особенно если их много.</p>

<p>Запуск из консоли это вариант если надо что-то и единоразово посмотреть что там на серверах творится. Но постоянно набирать команды в консоли это решение для сильных духом и памятью.
Мы же как, настоящие программисты, будем осваивать командные файлы.</p>

<p>По умолчанию Rex использует файл под названием Rexfile (удивительное совпадение).</p>

<p>Попробуем сделать что-то полезное.</p>

<p>Создадим Rexfile который будет содержать команду <code>deploy</code>. По этой команде Rex пойдет на удаленный сервер и сделает там <code>git pull</code> для сайта. Простейшний вариант деплоя.</p>

<pre><code> use Rex -feature =&gt; [&#39;1.0&#39;];

 user &quot;myuser&quot;;
 private_key &quot;/home/myuser/.ssh/id_rsa&quot;;
 public_key &quot;/home/myuser/.ssh/id_rsa.pub&quot;;
 key_auth;

 group myservers =&gt; &quot;example.ru&quot;;

 desc &quot;Deploy the blog on example.ru&quot;;
 task &quot;deploy&quot;, group =&gt; &quot;myservers&quot;, sub {
   run &quot;cd /srv/www/example.ru &amp;&amp; git pull origin gh-pages&quot;;
 };
</code></pre>

<p>Теперь можно сказать: <code>rex deploy</code></p>

<p>Дальше Rex залогинится под пользователем &quot;myuser&quot; с использованием указанных ключей и выполнит команду указанную в опции run. Если пользователь на удаленном сервер совпадает с текущим - то первую секцию можно опустить. Будет использоваться текущий пользователь и его настройки ключей для ssh. Но если планируется использование команды через cron - то указывать надо обязательно, иначе ничего работать не будет.</p>

<p>Так же можно обновлять конфигурацию копируя на хосты необходимые файлы (вы же не храните авторизационные данные в Git, правда?)
приведем содержимое раздела task к виду:</p>

<pre><code> run &quot;cd /srv/www/example.ru &amp;&amp; git pull origin gh-pages&quot;;
 file &quot;/srv/www/example.ru/test.conf&quot;,
     source    =&gt; &quot;files/test.conf&quot;;
</code></pre>

<p>Теперь при выполнении <code>rex deploy</code> будет выполнен <code>pull</code> из репозитория на удаленном сервере, а затем туда будет скопирован файл <code>files/test.conf</code>.</p>

<p>В принципе, этого совершенно достаточно для деплоя простого сайта не требующего перезапуска сервисов. Таким скриптом деплоится этот блог. Пошаговый мануал о том, как сделать настройку сервера с нуля до продакшена одной командой будет в следующей статье.</p>

<p>А те кому не хочется ждать - могут почитать <a href="http://www.rexify.org/howtos/index.html#howtos">официальную документацию</a>, она весьма подробная и с хорошими примерами.</p>

                <p><a href="http://alpha6.ru/blog/2015/04/11/starting-with-rex/#section-2">Continue reading...</a></p>
            <p>Tags:
                <a href="http://alpha6.ru/blog/tag/Rex/">Rex</a>
                <a href="http://alpha6.ru/blog/tag/Perl/">Perl</a>
                <a href="http://alpha6.ru/blog/tag/Automation/">Automation</a>
            </p>
        ]]></content>
        <updated>2015-04-11T00:00:00Z</updated>
        <category term="Rex" />
        <category term="Perl" />
        <category term="Automation" />
    </entry>
</feed>

