<?xml version="1.0"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Just another blog</title>
        <link>http://alpha6.ru/blog/tag/slic3r/</link>
        <atom:link href="http://alpha6.ru/blog/tag/slic3r.rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>Blog feed of Just another blog</description>
        <generator>Statocles 0.081</generator>
        <item>
            <title>Добавляем второй экструдер к RAMPS 1.4/Marlin</title>
            <link>http://alpha6.ru/blog/2016/09/04/marlin-adding-second-extruder/</link>
            <guid>http://alpha6.ru/blog/2016/09/04/marlin-adding-second-extruder/</guid>
            <description><![CDATA[
                <p>В <a href="http://alpha6.ru/blog/2016/08/23/marlin-setup/">прошлой серии</a> мы установили прошивку Marin на Arduino Mega+RAMPS 1.4 и откалибровали все это дело. Теперь пришло время добавить второй экструдер.</p>

<p>Для этого нам понадобится:</p>

<ul>
<li>второй экструдер</li>
<li>второй хот-энд в сборе и все прилегающие детали, типа трубки боудена</li>
<li>каретка на два экструдера. Я использую <a href="http://www.thingiverse.com/thing:1749633">такую</a>.</li>
</ul>

<p>В общем случае все просто идем в Arduino IDE и правим конфигурацию.</p>

<p>Меняем конфигурацию платы управления на RAMPS 1.4 c 2 экструдерами и подогреваемым столом</p>

<pre><code>#ifndef MOTHERBOARD
  #define MOTHERBOARD BOARD_RAMPS_14_EEB
#endif
</code></pre>

<p>Указываем кол-во экструдеров:</p>

<pre><code>#define EXTRUDERS 2
</code></pre>

<p>Указываем тип датчика температуры для второго экструдера:</p>

<pre><code>#define TEMP_SENSOR_1 1
</code></pre>

<p>Максимальную температуру:</p>

<pre><code>#define HEATER_1_MAXTEMP 250
</code></pre>

<p>Если надо, устанавливаем направление вращения мотора:</p>

<pre><code>#define INVERT_E1_DIR true
</code></pre>

<p>В целом, если у вас одинаковые моторы на обоих экструдерах, то на этом настройка закончена.</p>

<p>Но если у моторы разные или  на одном экструдере у меня мотор с шестерней подачи диаметром 10мм, а на втором - 7мм, то тут начинаются проблемы с калибровкой.</p>

<p>Как откалибровать второй экструдер?
Идем в пронтерфейс и говорим:</p>

<pre><code>T1
</code></pre>

<p>Эта команда указывает что сейчас активен экструдер номер 2 (отсчет начинается с 0). Включаем подачу филамента, для подачи будет использоваться число шагов из прошивки, т.е. для первого экструдера. Смотрим разницу и с помощью пропорции получаем кол-во шагов для активного экструдера. У меня из-за разницы в подающих шестернях получилось 80 шагов на мм.</p>

<p>Говорим:</p>

<pre><code>M92 E80
</code></pre>

<p>Этим мы устанавливаем новое кол-во шагов для текущего экструдера. Проверяем, при необходимости подгоняем значение.</p>

<p>После калибровки вылезает проблема - Marlin не поддерживает установку разного числа шагов для разных экструдеров, соответственно в прошивке нам эти данные не сохранить. Придется этот вопрос решать програмно.</p>

<p>Напишем небольшой фильтр которым будем обрабатывать готовый g-code файл.</p>

<pre><code>#!/usr/bin/env perl

use strict;

my $T0 = &#39;M92 E95&#39;;
my $T1 = &#39;M92 E80&#39;;

local $^I = &#39;.bak&#39;;
while (&lt;&gt;) {
    s/^T0/T0\n$T0/;
    s/^T1/T1\n$T1/;
    print;
}
</code></pre>

<p>Этот скрипт ищет команду T<num> и заменяет ее нужным нам значением. В данном случае добавляет команду M92 E<steps>.
Скрипт получает на вход имя файла, перебирает его построчно и в каждой строке заменяет совпадения на то что мы указали. Оригинальный файл сохраняется с расширением <code>.bak</code>.</steps></num></p>

<p>Дальше нам надо задать смещение экструдеров</p>

<p>Для Slic3r идем в <code>Printer Settings</code> -&gt; <code>Extruder 2</code> и выставляем смещение. Примерное смещение можно получить если измерив расстояние между соплами, однако программое расстояние может отличаться от физического расстояния, так что все равно придется заняться калибровкой.</p>

<p>Для этого печатаем деталь для <a href="http://www.thingiverse.com/thing:124450">калибровки 2х экструдеров</a> и точно подгоняем все для идеальной работы.</p>

                    <p><a href="http://alpha6.ru/blog/2016/09/04/marlin-adding-second-extruder/#section-2">Continue reading...</a></p>
                <p>Tags:
                    <a href="http://alpha6.ru/blog/tag/prusai3/">prusai3</a>
                    <a href="http://alpha6.ru/blog/tag/marlin/">marlin</a>
                    <a href="http://alpha6.ru/blog/tag/slic3r/">Slic3r</a>
                </p>
            ]]></description>
            <pubDate>
                Sun, 04 Sep 2016 00:00:00 +0000
            </pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>

